\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[dvipsnames,table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{caption}
\usepackage{rotating}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[font=scriptsize,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{anysize}
\marginsize{3cm}{3cm}{2.5cm}{2.5cm}
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}
\providecommand{\norm}[1]{\lVert#1\rVert}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\alph{subsection}}
\author{Emanuel Alfredo Cortez Médici}
\title{Trabajo Práctico 1}
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.png}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
%\lhead[\leftmark]{\leftmark}
\rhead[\thepage]{\thepage}
\usepackage[cache=false]{minted}
\usemintedstyle{vim}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\tickNo}{\hspace{1pt}\ding{55}}

\usepackage{soul}
\setstcolor{red}
\setulcolor{red}


\begin{document}
	\begin{titlepage}
	\centering
	
	\includegraphics[width=0.1\textwidth]{fotos_ema/unsl} 
	
	{\scshape\LARGE Universidad Nacional de San Luis\par}
	{\scshape Facultad de Ciencias Físico Matemáticas y Naturales.\par}
	{\scshape Ingeniería Electrónica con O.S.D.\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\scshape\Large Arquitectura de computadoras \par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Trabajo Final
	
	Implementación de un sistema Microblaze en una FPGA\par}
	\vspace{2cm}
	Alumno\par
	{\Large\itshape Cortez Médici Emanuel\par}
	\vfill
	Profesores Responsables\par
	Ing. Miguel ~\textsc{Airabella}\\
	Ing. Astrid ~\textsc{Andrada}
	
	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

\newpage

\section{Objetivos}


En este trabajo el estudiante debe fortalecer los conocimientos de Arquitectura de Computadoras, mientras que aprende a utilizar nuevas y modernas herramientas de desarrollo de sistemas embebidos en FPGA.

\section{Requerimientos}

Para la realización de este trabajo se requiere:

\begin{itemize}
    \item En una FPGA Artix 7, emplazada en una placa Digilent Arty A7-35, se debe implementar un sistema que posea:
        \begin{itemize}
            \item Un microprocesador Microblaze
            \item Memoria de datos y de instrucciones
            \item UART configurada como STDOUT
            \item GPIO (Leds / Switches)
            \item XADC
        \end{itemize}
        
 \item Debe ejecutar un sistema operativo en tiempo real FreeRTOS
 \item Debe poseer una tarea que recolecte información sobre las tensiones, corrientes y temperaturas de la placa y las guarde en un buffer de información.
 \item Una tarea que lea el buffer con información y la envíe como mensajes por el STDOUT.
\end{itemize}



\section{Diagrama en bloques}
Utilizando la herramienta Vivado 2021.1 se obtiene el diseño del sistema que soporta los requisitos listados previamente. En la figura \ref{fig:bloques} se muestra el diagrama en bloques del sistema diseñado. En el mismo se pueden observar los IP Cores que conforman el sistema implementado. 


\begin{figure}
\centering
	   \includegraphics[width=\linewidth]{fotos_ema/design_1.pdf}
	   \caption{Diagrama en bloques del sistema obtenido.}
	   \label{fig:bloques}
\end{figure}

\section{Especificaciones finales del diseño}
En las subsecciones a continuación se procederá a listar algunas de las especificaciones del diseño, tales como periféricos conectados, frecuencia de trabajo del procesador, cantidad y tipo de memoria, mapa de memoria, sistema operativo y los recursos utilizados por el sistema.
 
\subsection{Periféricos conectados}



El núcleo de interconexión AXI permite conectar cualquier combinación de dispositivos AXI maestro y esclavo,
 que pueden variar entre sí en términos de ancho de datos,
  dominio de reloj y subprotocolo AXI (AXI4, AXI3 o AXI4-Lite).
   Cuando las características de la interfaz de cualquier dispositivo maestro o esclavo conectado difieren de las del conmutador de barra transversal dentro de la interconexión, 
los núcleos de infraestructura apropiados se infieren y conectan automáticamente dentro de la interconexión para realizar las conversiones necesarias.

A excepción del Clock Wizard, los demás periféricos se conctarán al Microblaze a través de este bloque,
 mostrado en la figura \ref{fig:perif}. 
\begin{figure}[ht!]
	\centering
		   \includegraphics[width=0.4\linewidth]{fotos_ema/axiperif.png}
		   \caption{Bloque AXI interconnect.}
		   \label{fig:perif}
	\end{figure} 


\subsubsection{Clock Wizard}
El clock wizard permite generar los 3 clocks distintos que serán necesarios para la implementación del sistema a partir de un único clock de entrada. En este caso el \textit{System Clock} es 100 Mhz y con el clock wizard es posible obtener 3 clocks distintos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{100 MHz:} utilizado principalmente por el Microblaze. 
	\item \textbf{166.667 MHz:} utilizado por la interfaz generadora de memoria, como sys\_clk\_i.
	\item \textbf{200 MHz:} utilizado por la interfaz generadora de memoria, como clk\_ref\_i.
\end{itemize}

En la figura \ref{fig:clock} se muestra el bloque con sus distintos clocks de salida.

\begin{figure}[ht!]
\centering
	   \includegraphics[width=0.4\linewidth]{fotos_ema/clockwizard}
	   \caption{Bloque generador de clocks presente en el sistema.}
	   \label{fig:clock}
\end{figure}


\subsubsection{AXI Interrupt Controller}

El bloque AXI Interrupt Controller concentra múltiples entradas de interrupción de dispositivos periféricos en una única salida de interrupción al procesador del sistema. Se accede a los registros utilizados para verificar, habilitar y reconocer interrupciones a través de la interfaz AXI4-Lite. En este caso con la ayuda de un bloque que concatena las entradas, se administran las interrupciones provenientes del módulo UART y del AXI Timer.

\begin{figure}[ht!]
\centering
	   \includegraphics[width=0.4\linewidth]{fotos_ema/inter}
	   \caption{Bloque controlador de interrupciones presente en el sistema.}
	   \label{fig:inter}
\end{figure}


\subsubsection{AXI Timer}

El módulo AXI Timer proporciona una interfaz AXI4-Lite para comunicarse con el host. El diseño de temporizador / contador tiene los siguientes módulos clave: 
\begin{itemize}
\item \textbf{Interfaz AXI4-Lite:} El módulo de interfaz AXI4-Lite implementa una interfaz esclava AXI4-Lite para acceder a los registros de temporizador mapeados en memoria. 
\item \textbf{Registros de temporizador:} El bloque de registro implementa un conjunto de registros de 32 bits para cada temporizador / contador. Este conjunto de registros contiene el registro de carga, el registro de temporizador / contador y el registro de control / estado. 
\item \textbf{Contadores de 32 bits:} El módulo de temporizador / contador tiene dos contadores de 32 bits, cada uno de los cuales puede configurarse para conteos progresivos / regresivos y cargado con un valor del registro de carga. 
\item \textbf{Control de interrupción:} El módulo de control de interrupción genera una única interrupción dependiendo del modo de operación. 
\item \textbf{Modulación de ancho de pulso (PWM):} El bloque PWM genera una señal de pulso, PWM0, con una frecuencia especificada y factor de trabajo. Utiliza el temporizador 0 para el período PWM0 y el temporizador 1 para el ancho de salida PWM0.
\end{itemize}

Para este sistema el Axi Timer es de vital importancia para poder implementar el sistema operativo en tiempo real, ya que el mismo hace uso de interrupciones y contadores para la ejecución de las distintas tareas. En la figura \ref{fig:timer} se muestra el bloque, en donde la salida \texttt{\textbf{interrupt}} se conecta al bloque controlador de interrupciones para generar las interrupciones necesarias para el funcionamiento del sistema operativo en tiempo real.


\begin{figure}[ht!]
\centering
	   \includegraphics[width=0.4\linewidth]{fotos_ema/axitimer}
	   \caption{Bloque AXI Timer presente en el sistema.}
	   \label{fig:timer}
\end{figure}

\subsubsection{Memory Interface Generator}

La interfaz generadora de memoria es la encargada de crear los controladores para las FPGAs de Xilinx. 
Esta crea el código fuente completamente customizado en Verilog o RTL, el pin-out y demas archivos necesarios para la implementación de la memoria.
En la figura \ref{fig:mig} se muestra el bloque. El mismo necesita la temperatura de la placa para el correcto control y protección de la memoria. 
Para ello, hace uso de un conversor A/D. 
Como en este sistema se necesita del conversor para otras tareas adicionales, se habilita la entrada \texttt{\textbf{device\_temp}}, la cual recibirá la temperatura del bloque XADC,
instanciado de manera separada. 

\begin{figure}[ht!]
	\centering
		   \includegraphics[width=0.7\linewidth]{fotos_ema/mig.png}
		   \caption{Bloque generador de memoria presente en el sistema.}
		   \label{fig:mig}
	\end{figure}

\subsubsection{XADC}

El bloque XADC será el encargado de convertir las tensiones analógicas presentes a la entrada de los distintos canales disponibles a un valor digital que pueda ser interpretado por el sistema. Para este sistema se habilitan los siguientes canales:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Temperatura.}
	\item \textbf{Canal VCCInt.}
	\item \textbf{Canal VP/VN.}
	\item \textbf{Canal 1.}
	\item \textbf{Canal 9.}
\end{itemize}


El XADC presenta como entradas los canales VP/VN, Vaux1 y Vaux9, además de la conexión al AXI que gestiona los periféricos, el clock del sistema y un reset. 
Esto se muestra en la figura \ref{fig:xadc}. De las salidas disponibles, la única de importancia en este proyecto es la que envía la temperatura del dispositivo. Esta es la \texttt{\textbf{device\_temp}}, ya que esta se conecta al generador de memoria, el cual necesita del dato para el control de la memoria. 

\begin{figure}[ht!]
\centering
	   \includegraphics[width=0.5\linewidth]{fotos_ema/xadc}
	   \caption{Bloque XADC presente en el sistema.}
	   \label{fig:xadc}
\end{figure}


\subsubsection{UART}

Este bloque es el que permite la comunicación serial entre el puerto micro-USB de la placa y un dispositivo como ser en este caso la computadora, en donde se imprimirán los datos recopilados por el XADC, así como otros mensajes. En la figura \ref{fig:uart} se muestra el bloque UART junto con su salida.


\begin{figure}[ht!]
\centering
	   \includegraphics[width=0.5\linewidth]{fotos_ema/uart}
	   \caption{Bloque UART presente en el sistema.}
	   \label{fig:uart}
\end{figure}


\subsubsection{GPIO}

El diseño AXI GPIO proporciona una interfaz de entrada / salida de propósito general a una interfaz AXI4-Lite. El AXI GPIO se puede configurar como un dispositivo de uno o dos canales. En este caso los bloques GPIO permiten el manejo de los siguientes elementos presentes en la placa:

\begin{itemize}
	\item \texttt{\textcolor{blue}{LEDs}}
	\item \texttt{\textcolor{blue}{LEDs RGB}}
	\item \texttt{\textcolor{blue}{Dipswitches}}
	\item \texttt{\textcolor{blue}{Botones}}
\end{itemize}

A continuación se muestra en la figura \ref{fig:gpio} los bloques GPIO presentes en el sistema diseñado.

\begin{figure}[ht!]
\centering
	   \includegraphics[width=0.7\linewidth]{fotos_ema/gpio}
	   \caption{Bloques GPIOs presentes en el sistema.}
	   \label{fig:gpio}
\end{figure}

\subsection{Frecuencia de trabajo del procesador}

A la hora de realizar el diseño, se optó por utilizar la frecuencia que Vivado recomienda por default, la cual es de 100 MHz. Para ello, se utiliza la salida de 100 MHz del clock wizard.

\subsection{Memoria}

El sistema tiene los siguientes tipos de memoria

\begin{itemize}
	\item \textbf{Memoria local:} 64 KB.
	\item \textbf{Memoria caché de instrucciones:} 32 KB.
	\item \textbf{Memoria caché de datos:} 32 KB.
	\item \textbf{Memoria RAM:} 256 MB.
\end{itemize}


\subsection{Mapa de memoria}

En la figura \ref{fig:mapamem} se observa el mapa de memoria obtenido en el diseño del sistema. 

\begin{figure}[ht!]
\centering
	   \includegraphics[width=\linewidth]{fotos_ema/mapamem}
	   \caption{Mapa de memorias del sistema.}
	   \label{fig:mapamem}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Sistema operativo}

El sistema operativo es un \textit{Real Time Operative System}, en este caso específicamente FreeRTOS kernel 10.3.0. El sistema está conformado principalmente por los siguientes
elementos:

\begin{itemize}
\item \textbf{Tarea de lectura:} esta tarea está encargada de leer los parámetros medidos por XADC y almacenarlos en el buffer de datos. Los mismos son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Temperatura:} el XADC mide la temperatura interna de la FPGA.
	\item \textbf{VCCInt:} el XADC mide la tensión de alimentación del núcleo de la FPGA y de la memoria RAM.
	\item \textbf{VP/VN:} Este es el terminal de entrada positivo del canal de entrada analógica diferencial dedicado (VP / VN). 
	Es un canal muy flexible y admite varios tipos de señales de entrada analógica.
	\item \textbf{Tensión canal 1:} la tensión del canal 1 es proporcional a la tensión de alimentación de la placa otorgada en este caso por el puerto USB. 
	Para obtener el valor de alimentación de la placa, se debe multiplicar la tensión del canal 1 por 5.99.

	\item \textbf{Tensión canal 9:} la tensión del canal 9 es proporcional a la corriente de alimentación de la placa otorgada por el puerto USB. 
	A través de un medidor de corriente, el canal 9 entrega 250 mV por ampére de corriente que consume la placa. 
	Con la informació de los canales 1 y 9, se estima además el consumo que presenta el sistema.


\end{itemize}

\item  \textbf{Buffer de datos:} el buffer de datos será el encargado de almacenar los datos proporcionados por el XADC y permitir a la tarea de impresión recopilar dichos datos e imprimirlos por la UART. Para ello, se genera una cola de 5 posiciones donde se almacenarán los datos en el formato de \texttt{\textcolor{red}{float}}.

\item  \textbf{Tarea de impresión:} la tarea de impresión es la encargada de recopilar los datos almacenados en el buffer de datos e imprimirlos a través de la UART. 

\end{itemize} 

\subsection{Recursos utilizados}

Se muestra en la tabla \ref{tab:recursos} recursos utilizados por el sistema y los disponibles en la placa. 
Además en la figura \ref{fig:recursos} se muestra un diagrama de barras de los resultados expuestos en la tabla \ref{tab:recursos}.

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\begin{tabular}{ | l | c | c | c | }
		\hline
			\rowcolor{Orchid!100}
			\textbf{Recursos} & \textbf{Utilización} & \textbf{Disponibles} & \textbf{Utilización \%} \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!90}
			\textbf{LUT} & 17659 & 20800 & 84.90 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!80}	
			\textbf{LUTRAM} & 1680 & 9600 & 17.5 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!70}
			\textbf{FF} & 17894 & 41600 & 43.01 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!60}
			\textbf{BRAM} & 36 & 50 & 72.0 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!50}
			\textbf{DSP} & 3 & 90 & 3.33 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!40}
			\textbf{IO} & 80 & 210 & 38.09 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!30}
			\textbf{BUFG} & 7 & 32 & 21.87 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!20}
			\textbf{MMCM} & 2 & 5 & 40.0 \\ \hline
			\rowcolor{Orchid!10}
			\textbf{PLL} & 1 & 5 & 20.0 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Recursos utilizados por el sistema.}
	\label{tab:recursos}
\end{table}


\begin{figure}[ht!]
	\centering
		   \includegraphics[width=\linewidth]{fotos_ema/recursos.png}
		   \caption{Gráfico de los recursos utilizados por el sistema.}
		   \label{fig:recursos}
	\end{figure}

	%\inputminted{c}{CODIGO_C_COMPLETO.c}

\end{document}